**Содержание**

[TOC]

# plotCSVdata
## Простейший код Python для вычерчивания графиков

Чтобы быстро проверить как ведут себя данные на графике, не занимаясь типографским оформлением этих графиков, используйте примеры кода в папке `samples`.

## Подготовка данных к вычерчиванию

### Почему всё в формате CSV

Обычно данные сведены в таблицы. Вы можете найти их на web-страницах, тогда это HTML-таблицы. Иногда это .xsl файлы. Однако, для того, чтобы быстро обратиться к таким данным и быстро их вычертить, в файлах таблиц не должно быть ни одного лишнего знака. Иначе придётся писать код отсечения лишнего, или хуже, код фильтрации данных. Отсюда выбор: формат CSV. CSV = разделённые запятыми данные. Это машинночитаемый формат.

### Почему данные нуждаются в обработке?

 - нужный вам период разбросан по нескольким таблицам. В одной с 1914 года по 1985, а в другой с 1999 года. Вы хотите их вывести на один график.
 - нужные вам последовательности данных приведены по-разному, в одной таблице в абсолютных значениях, а в другой в процентах.
 - данные могут содержать пропуски, описки, ошибки оптического распознавания. Их нужно фильтровать по выпадающим из интервала допустимых значений.
 - вы хотите использовать более сложные функции и теоремы, определённые в математике.

Для этих целей используют: 

 - Excel(не советую), либо OpenOffice и его клоны. В этих программах таблицы показываются картинками-таблицами с удобной подстройкой их вида. 
 - алгоритмический код, читающий данные. В общем-то, любой алгоритмический язык, какой знаете. Pascal, C++, …, Python. В коде, который комбинирует, фильтрует, отрисовывает данные, вы держите в голове те же таблицы, строки, колонки, которые могли бы видеть визуально вычерченными в OpenOffice. Определив нужные вам таблицы, а в них колонки, или диапазоны внутри таблиц, кодом создают новую врЕменную таблицу, в которой, скажем, вычислены или интерполированы пропущенные данные, отфильтрованы выпадающие данные, отсортированы, слиты, агрегированы и вынесены в новые колонки и строки. Затем это всё отправляется отрисовывающему коду.
 
Алгоритмический код это по сути, математическое видение ваших задач через числа и пошаговые переходы. Попробуйте сделать быстро вот такое в Excel-OpenOffice.    
График кусочно-линейной функции, её проекции (длины штриховых линий) на координатные плоскости, и точки пересечения линий проекций с плоскостями:     
![График кусочно-линейной функции](https://lh3.googleusercontent.com/txLQ-ALMftrXHSuMtgCeMGwuK6dGs0bRN4YXJtcbMYbeM17Wf5sNBdqiO8GRN2hhQYT5nATLPWXm_hoqEA=w1000-no-tmp.jpg)

График гармонической функции в осях `XZ`, и наложение на эту функцию измений в ещё одном измерении, на следующем графике. Это можно видеть в физической реальности 
как "действие независимой силы" по оси `Y` на тело, движущееся в плоскости `XZ`.

![гармоническая функции в осях XZ](https://lh3.googleusercontent.com/lwU8ZKXJqS1aoQMhQ91ZxhCBLnzeaO3nkQp9YqA0CA6k5GKnfBND6ytP8_ZJ0O7w6BQJa5sJBB4nLc3uWQ=w1000-no-tmp.jpg) 
![в осях XZY](https://lh3.googleusercontent.com/aV2A34JKdkQLo1rES_ThYYaPOveSpCYJPUAwjBxMvEBCsX5IsYRFeDJaGaypvXeul98iItaQuCpA5g2_KQ=w1000-no-tmp.jpg)


Конечно, все функции для графика строятся как точки, затем они совершенно произвольно соединяются прямыми. Если таких прямых, образующих ломаную линию 
на вашем экране, около 100, и длина её не более длины диагонали вашего экрана, то вы увидите, например, гладкую окружность, 
а не правильный многоугольник из 100 сторон, который программист и вычертил для вас (алгоритмы сглаживания субпиксельными цветными точками мы здесь опускаем).
